**博士後**，又稱**博士後研究員**，指那些在取得[博士](../Page/博士.md "wikilink")[学位之後在大学或科研机构中有限期地专门从事相关研究或深造的人](../Page/学位.md "wikilink")。博士後工作的機構稱為“博士後科研流動站”或“博士後科研工作站”。作為有期限的工作（研究）人員，在工作期滿後，必須退出博士後站點。一個博士後位置從本質上來說就是一個工作（研究）崗位，它通常為有限期的，從6個月到5年不等。博士後的資助形式常為工資或獎學金。

設置一個博士後崗位或從事博士後[研究生的理由通常是](../Page/研究生.md "wikilink")：

  - 大學或研究機構無法提供一個無限期的工作或研究崗位（因為此類工作通常都是研究室的科研案所聘請）。
  - 提升自身的科研能力，同時發表更多的論文，來積累經驗及資歷，以便獲得某個職位或職稱。

## 中國

### 起源

著名物理學家[李政道](../Page/李政道.md "wikilink")[教授在中國博士後制度等確立過程中發揮了關鍵的作用](../Page/教授.md "wikilink")。他在1983年3月和1984年5月兩次寫信給中國國家領導人，建議建立博士後科研流動站、實行博士後制度，[鄧小平在會見李政道時對此贊同](../Page/鄧小平.md "wikilink")；此後，當時的[國家科委](../Page/國家科委.md "wikilink")、[教育部和](../Page/教育部.md "wikilink")[中國科學院迅速向](../Page/中國科學院.md "wikilink")[國務院報送了](../Page/國務院.md "wikilink")《關於試辦博士後科研流動站的報告》；1985年7月，國務院正式批准該報告，博士後制度由此在中國正式確立\[1\]。

在中國，高等学校和科研机构，或大型企业、高新技术企业、留学人员创业园和科研生产型事业单位均有資格開設博士後站點\[2\]：

  - 博士後科研流動站：在高等學校或科研院校的某個一級學科範圍內，經批准設立的可以招收博士後研究人員的組織
  - 博士後科研工作站：在企業、科研生產型事業單位和特殊的區域性機構內，經批准可以招收和培養博士後研究人員的組織

### 誤解

在中國大陸，公眾常有誤解，以為博士後是比博士更高一級的學位，所以常把“做博士後研究”錯誤地稱為“讀博士後”\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]。尽管近年来公众对于博士后有了准确的了解，但是依然在习惯上使用“读博士后”。

## 英国

在[英国](../Page/英国.md "wikilink")，25%研究自然科学的博士继续从事博士后研究。\[7\]

## 澳大利亚

最低工资执行A级别标准，学术界工资的第六级, 支付给博士资质的工作者(从2008年开始) A$75,612每年， 在
[悉尼大学](../Page/悉尼大学.md "wikilink"),\[8\] A$75,404每年. 在
[墨尔本大学](../Page/墨尔本大学.md "wikilink"),\[9\] A$75,612 每年在
[新南威尔士大学](../Page/新南威尔士大学.md "wikilink").\[10\]

另外，澳大利亚研究理事会(ARC)提供给博士后奖学金。比如他们的‘发现’项目,\[11\] ,
于2009年开始，$61,399每年，赞助三年的博士后研究, \[12\]
除此之外，养老基金会支付11%-17%的薪水。\[13\]

## 參看

  - [學士後](../Page/學士後.md "wikilink")

## 參考資料

<references />

[Category:学术](../Category/学术.md "wikilink")
[Category:研究](../Category/研究.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.  , Retrieved on 4 June 2012
9.  <http://policy.unimelb.edu.au/UOM0115#section-1.1.1>, Retrieved on 4
    June 2012
10. <http://www.hr.unsw.edu.au/services/salaries/acadsal.html>,
    Retrieved on 4 June 2012
11. [Discovery Projects - Australian Research Council
    (ARC)](http://www.arc.gov.au/ncgp/dp/dp_default.htm)
12. Appendix 3, p. 58, , Retrieved on 22 July 2008
13. , Retrieved on 22 July 2008